% sections/introduction.tex
\chapter{Introduction}
\label{chap:introduction}

\section{Sezione 1}
L’Automatic Identification System (AIS) è un sistema di trasmissione e ricezione dati sviluppato grazie a Benny Pettersson agli inizi
degli anni '90 che viene utilizzato in maniera diffusa sia da imbarcazioni commerciali che da diporto. 
Tale dispositivo nasce originariamente con lo scopo di migliorare la sicurezza della navigazione attraverso la riduzione 
del rischio di collisioni; successivamente, con l'evolversi della tecnologia, assume anche un ruolo legato al tracciamento
delle imbarcazioni.
Al di là di queste finalità operative, l’AIS rappresenta oggi una fonte ricca di informazioni per lo studio dei comportamenti 
dei natanti: fornisce dati geolocalizzati (con frequenza temporale variabile ma comunque nell'ordine delle decine di secondi) 
che descrivono in dettaglio i percorsi seguiti dalle navi, la loro velocità, orientamento, stato di navigazione 
e altre caratteristiche sia statiche che dinamiche.

Grazie alla larga adozione del sistema AIS, e grazie anche all'elevata frequenza con cui i dati vengono trasmessi,
è naturale che negli ultimi anni, anche in aree circoscritte ma sufficientemente trafficate, vengano generate grandi moli 
di dati AIS. Tuttavia, la vastità, rumorosità e complessità intrinseca di questi dataset rendono necessario l'impiego di diverse 
tecniche per estrarre informazioni utili. Tutto ciò ha quindi favorito lo sviluppo di diversi studi dedicati all'estrazione 
automatica di informazioni.

L’obiettivo della presente tesi si inserisce in questo contesto: partendo da un metodo di anomaly detection proposto in letteratura,
 esso viene analizzato, migliorato e applicato a un dataset AIS di grandi dimensioni. Prima di descrivere il lavoro svolto, 
 è necessario delineare il quadro delle principali categorie di approcci esistenti, 
 con particolare riferimento ai contributi discussi da Wolsing et al. nel loro lavoro di rassegna e al framework introdotto da 
 Pallotta et al., da cui prende avvio il metodo adottato in questa tesi.

\section{Thesis Structure}
Struttura della tesi.
\begin{itemize}
    \item Chapter \ref{chap:literature} 
    \item Chapter \ref{chap:methodology} 
    \item Chapter \ref{chap:results} 
    \item Chapter \ref{chap:conclusions} 
\end{itemize}