% sections/literature_review.tex
\chapter{Literature Review}
\label{chap:literature}

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Contesto della tesi}
\label{sec:contesto}


L’obiettivo di questa literature review è quello di esplorare lo stato dell’arte delle tecniche 
di analisi dei dati AIS per il rilevamento di anomalie nel traffico marittimo, 
cercando di fornire una panoramica generale.

\subsection{Storia e funzionamento dell'AIS}

L’Automatic Identification System (AIS) è un sistema di comunicazione utilizzato nella navigazione marittima. 
La sua origine viene generalmente attribuita a Benny Pettersson, che sviluppò un primo prototipo nei primi anni 
’90. Inizialmente concepito per ridurre il rischio di collisioni in mare, il sistema è stato poi 
progressivamente adottato a livello internazionale, fino a ottenere un riconoscimento formale da parte 
dell’International Maritime Organization (IMO). 
Nell’ambito dell’accordo SOLAS, l’installazione dell’AIS è diventata obbligatoria per le navi con 
stazza lorda superiore a 300 tonnellate impegnate in viaggi internazionali e per tutte le navi passeggeri 
\cite{imo2004}.

Dal punto di vista tecnico, l’AIS opera su due canali radio VHF intorno ai 162 MHz 
e utilizza il protocollo TDMA (Time-Division Multiple Access), 
che permette a più imbarcazioni di trasmettere senza interferire tra loro \cite{riassuntone}. 
La copertura, in condizioni standard, arriva fino a circa 50 km (linea di vista), 
mentre l’uso di ricevitori satellitari (S-AIS) consente di estenderla anche alle acque oceaniche \cite{riassuntone}.
 La frequenza di trasmissione dei messaggi non è costante, ma varia in funzione della velocità e dello stato 
 della nave, passando da pochi secondi a diversi minuti \cite{riassuntone}.

\subsection{Dati trasmessi}

I messaggi AIS possono essere suddivisi in tre categorie principali \cite{riassuntone}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Dati statici}: includono informazioni identificative della nave, come MMSI, nome, tipo e dimensioni.
\item \textbf{Dati dinamici}: descrivono lo stato corrente della navigazione, tra cui posizione GPS, velocità (SOG), rotta (COG), orientamento della prua (HE), variazione della rotta (ROT) e stato operativo.
\item \textbf{Dati di viaggio}: comprendono informazioni aggiuntive come pescaggio, tipo di carico, destinazione ed ETA. Essendo inseriti manualmente, risultano generalmente meno affidabili \cite{pallotta}.
\end{itemize}

Ai fini dell’analisi del comportamento delle navi, i dati dinamici sono in genere i più rilevanti, 
in quanto descrivono in modo continuo l’evoluzione delle traiettorie.

\subsection{Limiti e problemi noti}

Nonostante la ricchezza informativa, i dati AIS presentano diverse criticità che ne complicano l’analisi. 
Dal punto di vista della qualità, possono verificarsi lacune nella copertura dovute a limiti dei ricevitori 
terrestri o a interferenze, soprattutto in aree molto trafficate \cite{pallotta}.

Inoltre, il protocollo AIS non prevede meccanismi di autenticazione o cifratura, 
rendendo possibile la manipolazione dei dati, ad esempio tramite spoofing o spegnimento del transponder \cite{riassuntone}. 
Un ulteriore problema è rappresentato dalla diversa frequenza di trasmissione tra le varie classi di 
imbarcazioni, che introduce una certa eterogeneità nei dataset.

Nel complesso, la dimensione, la rumorosità e la complessità di questi dati rendono necessario 
l’utilizzo di tecniche automatiche di analisi dei dati.

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Panoramica degli approcci di anomaly detection}
\label{sec:panoramica}

La letteratura sull'anomaly detection nei dati AIS è stata raccolta e 
sistematizzata da~\cite{riassuntone}, che analizza 44 contributi pubblicati 
tra il 2007 e il 2021.
Prima di esplorare i possibili approcci risolutivi, è utile adottare un'opportuna
classificazione delle potenziali anomalie da rilevare tramite l'analisi dei dati AIS.
Nell'ambito di questo lavoro di tesi tale classificazione viene presa da~\cite{lane2010}.

Di seguito le 5 tipologie di anomalie:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Deviazione dalla rotta} (\textit{route deviation}):
        la nave percorre un tragitto insolito rispetto alla rotta tipicamente
        più breve tra due porti, compatibilmente con i vincoli fisici e normativi.
        È la tipologia di anomalia più studiata in letteratura~\cite{riassuntone} e rappresenta
        il focus principale di questo lavoro.
 
    \item \textbf{Attività AIS inaspettata} (\textit{unexpected AIS activity}):
        comprende l'accensione o lo spegnimento improvviso del
        transponder AIS  (che può indicare il tentativo di nascondere
        la posizione della nave) nonché la modifica dei dati
        identificativi trasmessi, come il nome o codice identificativo MMSI.

    \item \textbf{Arrivo in porto inaspettato} (\textit{unexpected port arrival}):
        una nave approda in un porto non previsto o incoerente rispetto
        alla destinazione dichiarata o alla rotta storica. Questo
        comportamento può essere indicativo di attività illecite quali il
        contrabbando o l'evasione dei controlli doganali.
 
    \item \textbf{Avvicinamento ravvicinato} (\textit{close approach}):
        due navi si portano a distanza molto ridotta l'una dall'altra al di fuori
        di contesti giustificati (ad esempio le aree portuali), 
        il che potrebbe indicare un passaggio non dichiarato
        di merci o persone.

    \item \textbf{Ingresso in zona} (\textit{zone entry}):
        una nave entra in un'area geografica soggetta a restrizioni,
        sorveglianza speciale o nota per attività illegali (ad esempio
        zone di pesca protette o aree riservate a determinate imbarcazioni).
\end{enumerate}

Per ciascuna di queste categorie, Lane et al.~\cite{lane2010} propongono un algoritmo probabilistico,
i cui output vengono poi aggregati tramite una rete bayesiana per ottenere una stima complessiva della 
probabilità che una anomalia sia effettivamente in corso.

Nel resoconto prodotto dall'analisi sistematica condotta da~\cite{riassuntone} sui vari approcci risolutivi, 
si evince come la maggior parte dei contributi adotta una struttura in due fasi: 
prima viene costruito un modello del traffico normale a partire dai dati storici,
poi si identificano le traiettorie che si discostano da quel modello come potenziali anomalie.

Infine, i lavori esaminati vengono classificati in tre macro categorie principali, a cui si aggiungono approcci ibridi che combinano
più metodologie.

\subsection{Approcci di Machine Learning}

Gli approcci basati su machine learning comprendono principalmente metodi di clustering e reti neurali. 
Tra i primi, DBSCAN è particolarmente diffuso, in quanto si adatta bene alla natura spaziale dei dati e 
consente di identificare cluster senza specificarne a priori il numero. Un esempio rappresentativo è il framework TREAD
di Pallotta et al.~\cite{pallotta}, che applica l'algoritmo DBSCAN in maniera incrementale per individuare i
"waypoint" caratteristici del traffico (principalmente porti, piattaforme offshore, punti di ingresso e uscita
dall'area monitorata). Le nuove rotte vengono confrontate con il modello appreso e, se la sua probabilità rispetto
alle rotte note risulta bassa, viene scartata.

Le reti neurali, invece, permettono di modellare relazioni più complesse e non lineari, 
e nelle versioni più recenti hanno mostrato buone prestazioni.

Questi approcci risultano scalabili e relativamente semplici da implementare, 
ma presentano anche alcuni limiti, tra cui la scarsa interpretabilità (soprattutto per le reti neurali) 
e la difficoltà di generalizzazione a contesti geografici diversi \cite{mascaro}.

\subsection{Approcci Stocastici}

Gli approcci stocastici modellano il comportamento delle navi come un processo probabilistico. 
Tra le tecniche più comuni si trovano GMM, KDE, Gaussian Process e reti bayesiane.

In generale, questi metodi stimano la distribuzione delle traiettorie normali a partire dai dati storici e 
classificano come anomale quelle con bassa probabilità. 
Offrono una buona base teorica e permettono di quantificare l’incertezza, ma possono risultare onerosi 
dal punto di vista computazionale su dataset molto grandi.

Alcuni lavori, come~\cite{kowalska}, mostrano l’efficacia dei Gaussian Process.
In particolare nel loro lavoro Kowalska et al. propongono un modello non parametrico basato su un Gaussian Process per apprendere
il comportamento normale delle navi a partire dai dati AIS. Il loro modello assegna a ciascuna trasmissione ricevuta 
una misura di normalità in funzione della velocità osservata rispetto alla posizione geografica:
le navi con comportamento inusuale ottengono uno score elevato e vengono prioritizzate per un'analisi più approfondita.
Per rendere il metodo applicabile a dataset di grandi dimensioni, gli autori introducono una strategia di
"active learning" che seleziona automaticamente un sottoinsieme informativo dei dati per
l'addestramento, riducendo il costo computazionale senza compromettere le prestazioni.

Mascaro et al.~\cite{mascaro} mostrano invece come le reti bayesiane possano essere interessanti per la
loro maggiore interpretabilità, pur presentando difficoltà di scalabilità.
In particolare, nel loro lavoro, apprendono reti bayesiane direttamente dai dati AIS, producendo
modelli dinamici (che catturano l'evoluzione della traiettoria passo dopo passo) e 
modelli statici basati su un riassunto dell'intera rotta. I due approcci mostrano punti di forza
complementari: il modello dinamico risulta più efficace nel rilevare anomalie localizzate nel
tempo, mentre quello statico cattura meglio pattern anomali che si manifestano sull'intera
traiettoria. La loro combinazione migliora le prestazioni complessive di rilevamento rispetto
all'uso di uno solo dei due.


\subsection{Approcci Geometrici}

Gli approcci geometrici si basano sulle proprietà spaziali delle traiettorie, 
ad esempio tramite il calcolo del convex hull (inviluppo convesso) delle rotte osservate \cite{riassuntone}. 
Si tratta in genere di metodi semplici e interpretabili, ma meno flessibili e meno robusti in presenza di 
rumore rispetto ad altri approcci.

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Il framework TREAD di Pallotta et al.}
\label{sec:tread}

Tra gli approcci presenti in letteratura, il metodo adottato in questo lavoro è il framework TREAD 
(Traffic Route Extraction and Anomaly Detection) proposto da~\cite{pallotta}, 
che combina tecniche di clustering e analisi statistica.

Il framework è non supervisionato e incrementale: apprende i pattern di traffico direttamente dai dati AIS 
senza richiedere informazioni preliminari. Il processo si articola in due fasi principali. 
Nella prima fase, vengono identificati i waypoint caratteristici (come porti o punti di passaggio) 
tramite un algoritmo di clustering basato su DBSCAN. Tali waypoint vengono usati per costruire le rotte, definite
come il percorso di un nave da un waypoint di partenza a uno di arrivo. Talvolta waypoint di partenza e di arrivo coincidono.

Nella seconda fase, le rotte apprese vengono utilizzate per analizzare nuove traiettorie e 
individuare eventuali anomalie, sulla base della loro probabilità rispetto al modello.

Tra i principali vantaggi di questo approccio vi sono la possibilità di aggiornare il modello in modo 
incrementale, la capacità di gestire dati AIS anche non continui e una rappresentazione relativamente 
compatta del traffico, adatta anche a dataset di grandi dimensioni.